\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\subsection{Artículos, libros y trabajos}
\bibitem{AED} ``Análisis Exploratorio de Datos''. José Camacho Páez.

\bibitem{SFMG} ``Análisis Exploratorio de Datos''. Salvador Figueras, M. y Gargallo, P. , 2003.\url{http://ciberconta.unizar.es/Leccion/aed/ead.pdf}

\bibitem{MJF} ``FDI CON TÉCNICAS ESTADÍSTICAS MULTIVARIANTE''.María Jesús de la Fuente. Dpto. Ingeniería de Sistemas y Automática. Universidad de Valladolid.\url{http://www.isa.cie.uva.es/~maria/fdi_mspc.pdf}

\bibitem{BIGD} "Tackling the Big Data 4 Vs for Anomaly Detection". José Camacho Páez. 2014.

\bibitem{EKE} ``Exploración de la estructura de un conjunto de datos multidimensionales mediante el análisis tensorial''.Erwin Kraenau Espinal. 2011.\url{http://cybertesis.unmsm.edu.pe/bitstream/cybertesis/2940/1/Kraenau_ee.pdf}

\bibitem{JMMD} ``Análisis de Componentes Principales''(Tema 3 asignatura Análisis Multivariante).Juan Miguel Marín Diazaraque. \url{http://halweb.uc3m.es/esp/Personal/personas/jmmarin/esp/AMult/tema3am.pdf}

\bibitem{CAILS} ``Chemometrics and intelligent laboratory systems''. José Camacho Páez. 15/07/2011. 

\bibitem{LSBM} ``Latent Structures-based models''. José Camacho Páez. 2012.

\bibitem{PHPDAT} "PFC Herramientas para la detección de ataques en tráfico de red". Elena Jiménez Mañas. 2012.

\bibitem{ASV} ``Applied Security Visualization''. Raffael Marty. 11/08/2008.

\bibitem{PCK} “pentesting con Kali”. Pablo González Pérez, Germán Sánchez Garcés, Jose Miguel Soriano de la Cámara. 2013.

\bibitem{MPP} “Metasploit para pentesters”. Pablo González Pérez, Chema Alonso. 2012.


\subsection{Enlaces de interés}
\bibitem{CHS} \url{http://jorge-seguinfo.blogspot.com.es/p/contexto-historico.html}
\bibitem{PVI} \url{http://www.erroreshistoricos.com/curiosidades-historicas/la-primera-vez-en-la-historia/1363-el-primer-virus-informatico-de-la-historia.html}
\bibitem{CIH} \url{https://www.f-secure.com/v-descs/cih.shtml}
\bibitem{ISS} \url{http://www.segu-info.com.ar/}
\bibitem{ML} \url{ http://es.mathworks.com}
\bibitem{MML} \url{http://vinicio.url.ph/DIP/guide.pdf}
\bibitem{PE} \url{http://pencil.evolus.vn/}
\bibitem{ARG} \url{http://argouml.tigris.org}
\bibitem{GP} \url{http://www.ganttproject.biz/}
